סער אזערי - 209015445

![[Pasted image 20220522215804.png]]
![[Pasted image 20220522215815.png]]

$a_{n}=n^{3}$ ו $a=0$ במצב זה יתקיים 
$$R=\frac{1}{\lim_{n\to\infty}{\sqrt[n]{n^{3}}}}=\frac{1}{\lim_{n\to\infty}{(\sqrt[n]{n^{}})^{3}}}=1$$ המעבר האחרון נובע כי הגבול של המכנה הוא $1^{3}=1$ .
כיוון ש $R=1$ ו $a=0$ תחום ההתכנסות יהיה: $(-1,1)$ .
כעת נבדוק את הקצוות : 
* $x=1$ : נקבל את הטור של $n^3$ כמובן מתבדר כיוון שלא מקיים את התנאי ההכרחי.
* $x=-1$ : נקבל $\sum\limits_{n=1}^{\infty}{(-1)^{n}n^{3}}$ נקבל טור מתבדר גם כן כיוון שלא מקיים את התנאי ההכרחי.


![[Pasted image 20220523104907.png|200]]
זה טור חזקות המקיים:
$a_{n}=n!$ נחשב את הרדיוס 
$$R=\frac{1}{\lim_{n\to\infty}\bigg|{\frac{(n+1)!}{n!}}\bigg|}=\frac{1}{\lim_{n\to\infty}{n+1}=\infty}\rightarrow{0}$$
כיוון שהרדיוס הוא 0 וגם $a=0$  אזי יש התכנסות רק בנקודה $a=0$ .

![[Pasted image 20220523195135.png]]
זהו טור חזקות שיקיים : 
$a=0\ , \ a_{n}=\frac{1}{n^{\ln(n)}}$ 
 נחשב את הרדיוס של הטור.
 
 $$R=\frac{1}{\lim_{n\to\infty}\sqrt[n]{n^{\ln{(n)}}}}=\frac{1}{\lim_{n\to\infty}{n^{\frac{ln(n)}{n}}}}$$
 נחשב את הגבול של המכנה על ידי שימוש בכלל $e^{\ln(x)}=x$ 
 $$\lim_{n\to\infty}\ e^{ln(n^{ln(n)\over{n}})}=e^{\lim_{n\to\infty}{ln(n\frac{ln(n)}{n})}}=e^{\frac{ln(n)}{n}\cdot{ln(n)}}=e^{ln^{2}(n)\over{n}}$$
  לפי סדרי גודל המעריף שואף ל$0$ ולכן כל הביטוי שואף ל$1$ ולכן גם המכנה של הרדיוס שואף ל$1$ , סה״כ $R=1$ .
  כלומר תחום ההתכנסות בלי הקצוות הוא $(-1,1)$ וכעת נבדוק מה קורה בקצוות.
* $x=1$ : נקבל טור מתכנס כי :

$$\forall_{n\geq{2}}:\frac{1}{n^{ln(n)}}\leq{\frac{1}{n^{2}}}$$

* $x=-1$ : נקבל טור מתכנס לפי מבחן דריכלה.

![[Pasted image 20220523202207.png]]
טור חזקות הדומה יחסית לטור הקודם כאשר המרכז שווה ל0. נחשב את הרדיוס.

$$R=\frac{1}{\lim{\sqrt[n]{\frac{\ln(n)^{n}}{n^{\ln(n)}}}}}=\frac{1}{\lim_{n\to\infty}{\frac{\ln(n)}{n^{\ln(n)}}}}$$
קל לראות שהגבול של המכנה הוא $\infty$ לפי הסעיף הקודם: (המכנה של הגבול הוא כמו שחשיבנו בסעיף הקודם והמונה שואף לאינסוף). כלומר בסה״כ הרדיוס הוא $\frac{1}{\infty}$ שזה $0$ .

לכן הרדיוס והמרכז שווים ל $0$ ולכן יש התכנסות רק בנקודה $x=0$.

![[Pasted image 20220523203158.png]]
$$R=\frac{1}{\lim_{n\to\infty}\frac{\frac{[(n+1)!]^{2}}{[2(n+1)]!}}{\frac{(n!)^{2}}{(2n)!}}}$$
$$ \lim_{n\to\infty}\frac{\frac{[(n+1)!]^{2}}{[2(n+1)]!}}{\frac{(n!)^{2}}{(2n)!}}=\frac{(2n)!(n+1)!(n+1)!}{(2n+2)!\cdot{n!}\cdot{n!}}=\frac{(n+1)^{2}}{(2n+1)(2n+2)}\rightarrow{\frac{1}{4}}$$
לכן $R=4$ ותחום ההתכנסות הוא $(-4,4)$ נבדוק את הקצוות : 

$x=4$ - נוכיח שלא מקיים את התנאי ההכרחי : על ידי כך שנראה שהסדרה מונוטונית עולה. 
$$\lim_{n\to\infty}{\frac{a_{n+1}}{a_{n}}=\frac{(n+1)^{2}}{(2n+1)(2n+2)}\cdot{\frac{4^{n+1}}{4^{n}}}}=\frac{4n^{2}+8n +4}{4n^{2}+6n+2}>1$$
לכן הסדרה מונוטונית עולה כלומר לא שואפת ל0 ולא תקיים את התנאי ההכרחי. 

$x=-4$  - באופן דומה יתקיים שהערך המוחלט של הסדרה עבור ערך זה לא ישאף ל 0 ולכן גם הסדרה שלנו לא תשאף ל 0 (לפי משפט שסדרה שואפת ל0 אמ״מ הערך המוחלט של הסדרה שואף ל0).
לכן בקצוות אין התכנסות.

![[Pasted image 20220523205106.png]]
זהו טור חזקות שמרכזו הוא 0 , נחשב את הרדיוס : 
$$R=\lim_{n\to\infty}\frac{1}{\sqrt[n]{\frac{1}{n^{p}}}}$$
נחשב את גבול המכנה ונקבל, 
$$\lim_{n\to\infty}{\frac{1}{(\sqrt[n]{n})^{p}}}={1}$$
כלומר הרדיוס הוא $(-1,1)$ נבדוק מה קורה בקצוות.
$x=1$ נקבל טור $p$ ולכן יתכנס כאשר $p>1$ .
$x=-1$ , בהינתן $p>0$ נקבל טור דריכלה ולכן מתכנס.
לכן תחום ההתכנסות לפי $p$ יהיה- 
$p>1$ במצב זה תחום ההתכנסות הוא הקטע הסגור $[-1,1]$ 
$0<p\leq{1}$ במצב זה תחום ההתכנסות הוא הקטע החצי פתוח $[-1,1)$.
במצב אחר תחום ההתכנסות יישאר הקטע הפתוח.

![[Pasted image 20220523211252.png]]
נציב $t=e^{-x}$  כעת הטור החדש הוא : $\sum\limits_{n=1}^{\infty}{nt^{n}}$ זה טור חזקות עם מרכז 0.
נחשב את הרדיוס 
$$R=\lim_{n\to\infty}{\frac{1}{\bigg|\frac{n+1}{n}\bigg|}}=\frac{1}{1}=1$$
כלומר תחום ההתכנסות ביחס ל$t$ הוא $(-1,1)$ כאשר קל לראות שבקצבות נקבל בשני המקרים טור שלא מקיים את התנאי ההכרחי.
כעת נבדוק מה קורה עם $x$.
$$\displaylines{
-1<t<1
\\ \updownarrow \\
-1<e^{-x}<1
\\ \updownarrow \\
-1<0<\frac{1}{e^x}<1
}$$
כיוון ש $e$ חיובי , סה״כ יתקיים שלכל $x>0$ הביטוי יהיה קטן מ 1 ולכן תחום ההתכנסות ביחס ל $x$ הוא : $(0,\infty)$ .  


![[Pasted image 20220524000100.png]]

בדומה לתרגיל הקודם , נציב $t=x^2$ נקבל את הטור : $\sum\limits_{n=0}^{\infty}{\frac{(-1)^{n-1}t^n}{(2n)!}}$
נחשב את הרדיוס 
$$R=\lim_{n\to\infty}{\frac{1}{\bigg|\frac{a_{n+1}}{a_{n}}\bigg|}}$$
יתקיים - 
$$\lim_{n\to\infty}{\bigg|\frac{\frac{(-1)^{n}}{(2n+2)!}}{\frac{(-1)^{n-1}}{(2n)!}}\bigg|}=\lim_{n\to\infty}\frac{(2n)!}{(2n+2)!}=\lim_{n\to\infty}\frac{1}{(2n+2)(2n+1)}=0$$
כלומר המכנס שואף ל0 ולכן $R=\infty$  כלומר ישנה התכנסות לכל $t$ שנבחר  ולכן גם לכל $x$ (בגלל איך שהצבנו). כלומר תחום ההתכנסות הוא בכל הממשיים.

![[Pasted image 20220524003529.png]]

![[Pasted image 20220524003540.png|250]]
נסמן $x=\frac{1}{2}$ נרצה לחשב את סכום טור החזקה $\sum\limits_{n=0}^{\infty}{n(n+1)x^n}$
ניעזר בסכום הידוע $x\in(-1,1)\rightarrow{\sum\limits_{n=0}^{\infty}{x^n}=\frac{1}{1-x}}$  
נשים לב שיש ביטוי עם $n+1$ ונרצה להגיע אליו באמצעות גזירה , 
נכפיל את הסכום הידוע הנ״ל ב$x$ (במקרה זה הוא קבוע) ונקבל:
$$\sum\limits_{n=0}^{\infty}{x^{n+1}}=\frac{x}{1-x}$$
אגף שמאל של המשוואה הוא טור החזקות המוכר הנ״ל עם כפל בסקלר $x$ שלא משפיע על התכנסות הטור ולכן ניתן לבצע גזירה ״איבר איבר״ בכל הקטע הפתוח: 
$$\sum\limits_{n=0}^{\infty}(x^{n+1})^{\prime}=\sum\limits_{n=0}^{\infty}{(n+1)x^{n}}=\frac{1}{(1-x)^{2}}$$
טור הנגזרות הוא בעצמו טור חזקות עם מרכז 0 ורדיוס 1 ולכן מותר לבצע עליו גזירה איבר איבר באותו הקטע הפתוח : 
$$\sum\limits_{n=0}^{\infty}{[(n+1)x^{n}]^{\prime}}=\sum\limits_{n=0}^{\infty}{n(n+1)x^{n-1}}=\frac{2}{(1-x)^{3}}$$
כל מה שנשאר לעשות כעת כדי להגיע לטור שלנו הוא להכפיל בסקלר $x$ פעם נוספת ולהציב $\frac{1}{2}$ .
$$\sum\limits_{n=0}^{\infty}{n(n+1)x^{n}}=\frac{2x}{(1-x)^{3}}$$
לאחר הצבה נקבל שסכום הטור המבוקש הוא $\frac{1}{\frac{1}{8}}=8$ .

![[Pasted image 20220524093731.png]]
נציב $x=\frac{1}{2}$ ונקבל את הטור : $\sum\limits_{n=0}^{\infty}{\frac{n}{n+1}}\cdot{x^{n}}$ .
זהו טור חזקות שמזכיר את הטור ההנדסי כאשר $x$ שייך לקטע $(-1,1)$ - לכן נעזר בטור המוכר שהשתמשנו בו בסעיף הקודם ונקבל : 
$$\sum\limits_{n=0}^{\infty}{x^{n}}=\frac{1}{1-x}$$
נראשית נגזור איבר איבר את שני הצדדים לפי אותו הסבר מהסעיף הקודם :
$$\sum\limits_{n=0}^{\infty}{nx^{n-1}}=\frac{1}{(1-x)^{2}}$$
נכפיל בסקלר $x$ ונקבל : 
$$\sum\limits_{n=0}^{\infty}{nx^{n}}=\frac{x}{(1-x)^{2}}$$
אגף שמאל הוא טור חזקות שמתכנס באותו קטע פתוח $(-1,1)$ ולכן ניתן לבצע אינטגרצייה איבר איבר (נעשה אינטגרצייה גם על אגף ימין)
__שמאל__ 
$$\huge\sum\limits_{n=0}^{\infty}\normalsize\int\limits_{0}^{x}{nt^{n}dt}=\sum\limits_{n=0}^{\infty}\frac{nt^{n+1}}{n+1}\bigg|^{x}_{0}=\sum\limits_{n=0}^{\infty}{nx^{n+1}\over{n+1}}$$
__ימין__ 
$$\int\limits_{0}^{x}\frac{t}{(1-t)^{2}}dt=\frac{1}{1-x}+\ln|1-x|-1$$
הסבר: 
נפעיל את שיטת ההצבה על האינטגרל הלא מסויים : $u=1-t$ כלומר :$du=-dt$ ו $t=1-u$.
נקבל בהצבה : 
$$\int{\frac{u-1}{u^{2}}du}=\int{\frac{1}{u}+\frac{-1}{u^{2}}du}=ln|u|+\frac{1}{u}+c$$
ובהצבת $x$ נקבל את הנ״ל (המעבר האחרון נובע מליניאריות האינטגרל כלומר נוכל לחשב כל אינטגרל בנפרד ולחבר את התוצאה).

כעת, נחלק ב $x$ את שני האגפים על מנת שבאגף שמאל נקבל את הסכום שרצינו לחשב : 
$$\sum\limits_{n=0}^{\infty}{\frac{n}{n+1}x^n}=\frac{1}{x}(\frac{1}{1-x}+\ln|1-x|-1)$$
ובהצבת $x=\frac{1}{2}$ נקבל:
$$\sum\limits_{n=0}^{\infty}{\frac{n}{2^{n}(n+1)}}=2(2+ln|0.5|-1)=2+2ln|0.5|=2+2ln|2|$$
המעבר האחרון נובע כי $0.5=\frac{1}{2}$ ולפי חוקי $ln$ $ln(\frac{1}{2})=ln(2)-ln(1)=ln(2)$

![[Pasted image 20220524101621.png]]
א) לא ייתכן סביב אף מספר ממשי
ב) לא ייתכן סביב אף מספר ממשי

ג) $a=1$ ו $R=4$ למשל : $\sum\limits_{n=0}^{\infty}{\frac{1}{4^{n}}(x-1)^{n}}$ 
בהצבת הקצוות נקבל טורים שלא מקיימים את התנאי ההכרחי ולכן הקטע נשאר פתוח. ובאופן כללי 
$$R=\frac{1}{\lim_{n\to\infty}{}\sqrt[n]{\frac{1}{4^n}}}=\frac{1}{\frac{1}{4}}=4$$
ד) נחשב טור עם מרכז 0 ורדיוס 3 ונרצה שבקצה $-3$ נקבל טור מתכנס (רמז לכך שבהצבת מספר חיובי נקבל התבדרות של טור p ובהצבת מספר שלילי נקבל טור לייבניץ כלשהו).
נגדיר : $$\sum\limits_{n=0}^{\infty}{\frac{1}{n3^n}x^{n}}$$
$$R=\lim_{n\to\infty}{\frac{1}{\frac{1}{\sqrt[n]{n3^{n}}}}}=\lim_{n\to\infty}{1\over\frac{1}{3}}=3$$
בהצבת $x=3$ נקבל טור p עם חזקה $1$ ולכן מתבדר.
	בהצבת $x=-3$ נקבל את הטור :
	$$\sum\limits_{n=0}^{\infty}\frac{(-3)^{n}}{n3^{n}}=\sum\limits\frac{1}{n}\bigg(\frac{-3}{3}\bigg)^n=\sum\limits\frac{(-1)^n}{n}$$
	שזה מתכנס לפי מבחן דריכלה __כדרוש__.

ה) נגדיר את הטור (דומה לסעיף הקודם רק שהפעם נקבל טור p ממעלה גדולה מ1 ולכן יתכנס גם ב 3). 
$$\sum\limits_{n=0}^{\infty}{\frac{1}{n^{2}3^n}x^{n}}$$
חישוב הרדיוס , המרכז וההתכנסות בקצוות זהים לסעיף הקודם.

ו. כל מספר ממשי יכול להיות המרכז במקרה הזה, רק צריך למצוא סדרה שתגרום לרדיוס לשאוף לאינסוף למשל :
$$\sum\limits_{n=0}^{\infty}{x^{n}\over{n^{n}}}$$
$$R=\frac{1}{\lim_{n\to\infty}{\frac{1}{n}}}=\infty$$
ז. נרצה שהמרכז יהיה 2 והרדיוס 0 (בקלות נוכל להגיע לרדיוס 0 על ידי לקיחת הסדרה מהסעיף הקודם ונהפוך אותה)
$$\sum\limits_{n=1}^{\infty}{n^n(x-2)^{n}}$$
$$R=\frac{1}{\lim_{n\to\infty}n}=0$$

![[Pasted image 20220524105843.png]]
נשים לב ראשית שבפתיחת הטור נקבל פולינום :
$a_{0}+a_{1}x+a_{2}x^{2}+....+a_{n}x^{n}...$
אם כאשר $x=0$ נקבל שהפולינום הוא 0 אזי גם $a_{0}$ ערכו בהכרח $0$ .
כיוון שמדובר בטור חזקות עם תחום התכנסות מוגדר ניתן לגזור בתחום הזה איבר איבר, נקבל :
$$f^{\prime}(x)=a_{1}+2a_{2}x+3a_{3}x^{2}+...+na_{n}+x^{n-1}...$$
כיוון שכל ערך של $x$ בתחום ההתכנסות חיובי פרט לנקודה $x=0$ שבה הפונקצייה מתאפסת , קל להראות שבגלל שהפונקצייה גזירה בכל הקטע אז זאת בעצם נקודת מינימום מקומי המאפסת את הנגזרת ויתקיים :
$$f^{\prime}(0)=0=a_{1}+0+0+....$$
ולכן $a_{1}=0$ כדרוש.