![[Pasted image 20220604104438.png]]
__א__. לפי הנוסחה המפורשת נשים לב שעבור $f(x)=cosx$ יתקיים:
$$\displaylines{
f^{(1)}(x)=-sin(x)\\
f^{(2)}(x)=-cos(x)\\
f^{(3)}(x)=sin(x)\\
f^{(4)}(x)=cos(x)
}$$
וזה חוזר על עצמו במחזורים של 4... 
בהצבת $x_{0}=0$ נקבל מחזוריות של $1,0,-1,0$ לכן לפי הנוסחה של טור טיילור נקבל :

$$cos(x)=1-\frac{x^2}{2}+\frac{x^{4}}{4!}-\dots=\sum\limits_{n=0}^{\infty}{\frac{(-1)^{n}}{(2n)!}x^{2n}}$$
כיוון שכל הנגזרות חסומות יחדיו על ידי $1$ בכל הממשיים ניתן להסיק שאכן $cos(x)$ שווה לטור טיילור שהשגנו בכל הממשיים.

__ב__.  אנחנו יודעים ש $sin(x)$ שווה לטור חזקות שתחום התכנסותו בכל הממשיים כלומר ניתן לבצע גזירה איבר איבר ולכן :
$$\displaylines{
sin(x)^{\prime}=cos(x)=\sum\limits_{n=0}^{\infty}{\bigg(\frac{(-1)^{n}}{(2n+1)!}\cdot{x^{2n+1}}\bigg)^{\prime}}\\=\sum\limits\frac{2n+1\cdot{(-1)^{n}}}{(2n+1)!}x^{2n}=\sum\limits\frac{(-1)^{n}}{(2n)!}x^{2n}
}$$
__כדרוש__.

__ג.__ לפי אותם נימוקים הנ״ל נוכל לבצע אינטגרצייה איבר איבר נקבל:
$$\displaylines{
\int_\limits{0}^{x}sin(t)dt = -cos(t)
\Big|_0^x=\int\limits_{0}^{x}\sum\limits_{n=0}^{\infty}\frac{(-1)^{n}}{(2n+1)!}\cdot{t^{2n+1}}=\\
\sum\limits_{n=0}^{\infty}\frac{(-1)^{n}}{(2n+1)!}\int\limits_{0}^{x}
t^{2n+1}=\sum\limits_{n=0}^{\infty}\frac{(-1)^{n}}{(2n+1)!}\bigg[\frac{t^{2n+2}}{2n+2}\bigg]_{0}^{x}=\\\sum\limits_{n=0}^{\infty}\frac{(-1)^{n}}{(2n+1)!}\frac{x^{2n+2}}{2n+2}=\sum\limits_{n=0}^{\infty}\frac{(-1)^{n}}{(2n+2)!}x^{2n+2}\\\updownarrow\\
-cos(x)+1=\sum\limits_{n=0}^{\infty}\frac{(-1)^{n}}{(2n+2)!}x^{2n+2}\\
-cos(x)=-1+\sum\limits_{n=0}^{\infty}\frac{(-1)^{n}}{(2n+2)!}x^{2n+2}\\
cos(x)=1+\sum\limits_{n=0}^{\infty}\frac{(-1)^{n+1}}{(2n+2)!}x^{2n+2}=\sum\limits_{n=0}^{\infty}\frac{(-1)^{n}}{(2n)!}x^{2n}
}$$
הסבר למעבר האחרון: בגלל שיש $1$ לפני הסכום נרצה להכניסו פנימה ונשים לב שקיבלנו את אותו הסכום רק שבמקום $n=0$ נקבל את האיבר $-\frac{x^{2}}{2}$ נקבל $1$ כדרוש.

![[Pasted image 20220604114146.png]]
$$\displaylines{
sin(t)=\sum\limits_{n=0}^{\infty}\frac{(-1)^{n}}{(2n+1)!}\cdot{t^{2n+1}}\\\downarrow\\
t=8x\\\downarrow\\
sin(8x)=\sum\limits_{n=0}^{\infty}\frac{(-1)^{n}}{(2n+1)!}\cdot{(8x)^{2n+1}}=\sum\limits_{n=0}^{\infty}\frac{8^{2n+1}(-1)^{n}}{(2n+1)!}\cdot{x^{2n+1}}
}$$
נשים לב שכפל לא משנה את תחום ההתכנסות כאשר הוא כל הממשיים ולכן תחום ההתכנסות נשאר כל הממשיים.


![[Pasted image 20220604121025.png]]

$$\displaylines{
e^{t}=\sum\limits_{n=0}^{\infty}{\frac{t^{n}}{n!}}\\\downarrow\\
t=-x^{2}\\\downarrow\\
e^{-x^{2}}=\sum\limits\frac{(-1)^{n}}{n!}x^{2n}
}$$
גם במקרה זה רדיוס ההתכנסות נשאר כל הממשיים.

![[Pasted image 20220604121525.png]]
ניעזר בזהויות טריגונומטריות : 
$$sin^{2}(x)=1-cos^{2}(x)=1-(0.5cos(2x)+0.5)=\frac{1}{2}-\frac{1}{2}cos(2x)$$
כעת נחשב את את הטור של $cos(2x)$ לפי הטור של $cos(x)$ שכבר חישבנו
$$cos(2x)=\sum\limits_{n=0}^{\infty}{\frac{2^{2n}(-1)^{n}}{(2n)!}x^{2n}}$$
עם תחום התכנסות ששווה לכל הממשיים ולכן :
$$\displaylines{sin^{2}(x)=\frac{1}{2}-\frac{1}{2}\sum\limits_{n=0}^{\infty}{\frac{2^{2n}(-1)^{n}}{(2n)!}x^{2n}}=\frac{1}{2}-\sum\limits_{n=0}^{\infty}{\frac{2^{2n-1}(-1)^{n}}{(2n)!}x^{2n}}=\\ \sum\limits_{n=1}^{\infty}{\frac{2^{2n-1}(-1)^{n+1}}{(2n)!}x^{2n}}}$$
![[Pasted image 20220604173640.png]]
נרצה להגיע לביטוי מהצורה $\frac{1}{1-t}$ . 
$$\frac{15}{16+x^{2}}=15\cdot{\frac{1}{16+x^{2}}}=15\cdot\frac{\frac{1}{16}}{1+\frac{x^{2}}{16}}=\frac{15}{16}\cdot \frac{1}{1+\frac{x^{2}}{16}}$$
נסמן $t=-\frac{x^{2}}{16}$ 
$$\forall_{t\in(-1,1)}:\frac{1}{1-t}=\sum\limits_{n=0}^{\infty}t^{n}$$
נציב ונקבל : 
$$\displaylines{\forall_{\frac{-x^{2}}{16}\in(-1,1)}:\frac{1}{1+\frac{x^{2}}{16}}=\sum\limits_{n=0}^{\infty}{\Big(\frac{x^{2}}{16}\Big)^{n}}\\\\
\forall_{\frac{-x^{2}}{16}\in(-1,1)}:\frac{15}{16}\cdot\frac{1}{1+\frac{x^{2}}{16}}=\sum\limits_{n=0}^{\infty}{\frac{15\cdot x^{2n}}{16^{n+1}}}
}$$
כאשר תחום ההתכנסות הוא-
$$\bigg|\frac{-x^{2}}{16}\bigg|<1\leftrightarrow \frac{x^{2}}{16}<1\leftrightarrow x^{2}<16\leftrightarrow x\in(-4,4)$$
![[Pasted image 20220604180543.png]]
ניעזר בטור ההנדסי , כיוון שהוא טור חזקות נוכל לגזור איבר איבר (כיוון שהטור ההנדסי מתכנס בתחום פתוח כך גם הנגזרת, אין מה לבדוק את הקצוות) כמו כן , נראה שגם הנגזרת היא בעצמה טור חזקות וגם אותה נוכל לגזור איבר איבר... משם נפתח כדי להגיע לחזרה הרצוייה.
$$\displaylines{
\sum\limits_{n=0}^{\infty}{x^{n}}=\frac{1}{1-x}\\
\sum\limits_{n=0}^{\infty}{x^{n}}=(1-x)^{-1}\\
\sum\limits_{n=0}^{\infty}{nx^{n-1}}=(1-x)^{-2}\\
\sum\limits_{n=0}^{\infty}{n(n-1)x^{n-2}}=\frac{2}{(1-x)^{3}}\\
\sum\limits_{n=0}^{\infty}{n(n-1)x^{n-2}\over{2}}=\frac{1}{(1-x)^{3}}
}$$
נשים לב שהגזירה בפעם השנייה אפשרית כיוון שמדובר בטור חזקות גם כן... כמו כן רדיוס ההתכנסות נשאר $1$ כיוון שביצענו גזירה איבר איבר שלא משפיעה על תחום ההתכנסות בקטע פתוח.

![[Pasted image 20220604184551.png]]
ניעזר בטור מהסעיף הקודם ונסמן $t=-x$ 
$$\displaylines{
\sum\limits_{n=0}^{\infty}{n(n-1)t^{n-2}\over{2}}=\frac{1}{(1-t)^{3}}\\
\sum\limits_{n=0}^{\infty}{(-1)^{n-2}n(n-1)x^{n-2}\over{2}}=\frac{1}{(1+x)^{3}}\\
\sum\limits_{n=0}^{\infty}{(-1)^{n-2}n(n-1)x^{n-1}\over{2}}=\frac{x}{(1+x)^{3}}
}$$
הרדיוס נשאר 1.


![[Pasted image 20220604224407.png]]
מצאנו כי $\sum\limits_{n=0}^{\infty}{(-1)^{n-2}n(n-1)x^{n-1}\over{2}}=\frac{x}{(1+x)^{3}}$  נרצה ״לעוות״ טיפה את הפתרון שקיבלנו כדי להגיע לפתרון שניתן להשוות אותו עם הנוסחה המקורית של טור טיילור לכן , 
$$\displaylines{\sum\limits_{n=0}^{\infty}{(-1)^{n-2}n(n-1)x^{n-1}\over{2}}=\sum\limits_{n=1}^{\infty}{(-1)^{n-2}n(n-1)x^{n-1}\over{2}}\\=\sum\limits_{n=0}^{\infty}{(-1)^{n-1}(n+1)(n-1)x^{n}\over{2}}}$$
כעת נוכל להשוות את $f^{(n)}(0)\over{n!}$  לביטוי שקיבלנו $(-1)^{n-1}(n+1)(n-1)\over{2}$ ונציב 17 ונקבל :
$$f^{(17)}(0)=8\cdot18!$$

![[Pasted image 20220605111935.png]]

ראשית נמיר את האינטגרל לטור : 
$$\displaylines{
sin(x)=\sum\limits_{n=0}^{\infty}{\frac{(-1)^{n}}{(2n+1)!}\cdot{x^{2n+1}}}\\
sin(x^{3})=\sum\limits_{n=0}^{\infty}{\frac{(-1)^{n}}{(2n+1)!}\cdot{x^{6n+3}}}\\
x^{3}sin(x^{3})=\sum\limits_{n=0}^{\infty}{\frac{(-1)^{n}}{(2n+1)!}\cdot{x^{6n+6}}}
}$$
קיבלנו טור חזקות ולכן נוכל לבצע אינטגרצייה איבר איבר , 
$$\displaylines{\int\limits_{0}^{1}\bigg(\sum\limits_{n=0}^{\infty}{\frac{(-1)^{n}}{(2n+1)!}\cdot{x^{6n+6}}\bigg)dx}=\\ \sum\limits_{n=0}^{\infty}{\int\limits_{0}^{1}\frac{(-1)^{n}}{(2n+1)!}\cdot{x^{6n+6}}}dx=\\
 \sum\limits_{n=0}^{\infty}{\frac{(-1)^{n}}{(2n+1)!}\int\limits_{0}^{1}{x^{6n+6}}}dx=\\
 \sum\limits_{n=0}^{\infty}{\frac{(-1)^{n}}{(2n+1)!}}\bigg[\frac{x^{6n+7}}{6n+7}\bigg]_{0}^{1}=\sum\limits_{n=0}^{\infty}{\frac{(-1)^{n}}{(2n+1)!\cdot(6n+7)}}
}$$
זהו טור לייבניץ כיוון ש $\frac{1}{(2n+1)!\cdot(6n+7)}$ סדרה מונוטונית יורדת ל 0. כלומר סכומו בערך מוחלט קטן מהאיבר הראשון  כאשר ההתחלה היא מאינדקס כללי שתיכף נמצא אותו נסמנו $M$ ולפי הגדרת השארית מתחילים לחשב מ $M+1$.

לכן השארית קטנה מהאיבר הראשון של טור לייבניץ הנ״ל אך במקום התחלה מאינדקס $0$ מתחילים מאינדקס $M+1$ נציב.

$$|R_{n}|<\Bigg|\frac{(-1)^{M+1}}{(4M+5)!(6M+13)}\Bigg|=\frac{1}{(4M+5)!(6M+13)}<10^{-3}$$

כבר בהצבת $M=1$ מקבלים את הדרוש...סה״כ נקרב את האינטגרל על ידי הצבת $n=0$ ו $n=1$ נחשב את סכום הטור עם האינדקסים האלה, אנחנו יודעים שהשגיאה (ההפרש עם שאר הסכום שלא חישבנו) יהיה קטן מ אלפית. 

סה״כ הקירוב יהיה 
$$\sum\limits_{n=0}^{1}{\frac{(-1)^{n}}{(2n+1)!\cdot(6n+7)}}=\frac{1}{7}-\frac{1}{39}$$


![[Pasted image 20220605162219.png]]

נגדיר : $f(x)=\sqrt{x}$  $x=80$ $x_{0}=81$ 

שיטת החישוב תעבוד באופן הבא: נבטא את הפונקצייה כטור טיילור (לא חייב באופן מפורש אלא רק להבין שניתן לעשות זאת), נרצה לדעת עד לאן נצטרך לחשב את הטור בהינתן ערך ה $x$ שהגדרנו ו $x_0$ שהגדנו (הראנו שניתן לגזור אינסוף פעמים את הפונקצייה הנ״ל), ניעזר בשגיאה שלה כן יש נוסחה מפורשת... נתחיל מ אינדקס 1 ונעלה אם צריך.

$$|R_{1}(x)|=\bigg|\frac{f^{(2)}(x)}{2}(-1)^{2}\bigg|=\frac{1}{8c^{\frac{3}{2}}}\underset{\small80<c<81}{<}\frac{1}{8\cdot\sqrt{80^{3}}}$$
לא הגענו לשגיאה הקטנה מהמבוקש ולכן נצטרך להעלות לאינדקס 2 
$$|R_{2}(x)|=\bigg|\frac{f^{(3)}(x)}{3!}(-1)^{3}\bigg|=\frac{1}{16c^{\frac{5}{2}}}\underset{\small80<c<81}{<}\frac{1}{16\cdot\sqrt{80^{5}}}<\frac{1}{16\cdot80^2}<10^{-5}$$
לכן אינדקס השגיאה המתאים הוא 2 , ניקח את כל האינדקסים הרלוונטים עד אליו :
$$f(81)-f^{(1)}(81)+f^{(2)}(81)\cdot\frac{1}{2}=9-\frac{1}{18}-\frac{1}{8\cdot{9^{3}}}=8.94427...$$
__כדרוש__.

![[Pasted image 20220605165850.png]]
נשתמש בטור שחישבנו בתחילת התרגיל של $cosx$ עם $x=\frac{1}{\sqrt{2}}$ ו $x_{0}=0$ .
כיוון שכל הנגזרות של $cos$ חסומות ב $1$ יתקיים :
$$|R_{n}(x)|=\bigg|\frac{f^{(n+1)}(c)}{(n+1)!}x^{n+1}\bigg|\leq{\bigg|\frac{x^{n+1}}{(n+1)!}\bigg|}=\frac{\big(\frac{1}{\sqrt{2}}\big)^{n+1}}{(n+1)!}$$
כלומר לכל $n$ השגיאה תהיה חסומה בביטוי הנ״ל ולכן נוכל פשוט להציב ולחשב: 
$$|R_{4}(x)|\leq{\frac{1}{4\sqrt{2}\cdot{5!}}}=\frac{1}{120\sqrt{2}}<\frac{1}{100}$$
האידקס הרביעי יספיק לנו בשביל השגיאה הדרושה ולכן : 

$$cos\bigg(\frac{1}{\sqrt{2}}\bigg)\sim1-\frac{1}{4}+\frac{1}{4\cdot{4!}}=\frac{3}{4}+\frac{1}{96}=\frac{72}{96}=0.75$$

![[Pasted image 20220605173812.png]]

אנחנו יודעים ש $e^{x}=\sum\limits_{n=0}^{\infty}{\frac{x^n}{n!}}$  בכל הממשיים ובפרט ב $-1$ כלומר , $\frac{1}{e}=\sum\limits_{n=0}^{\infty}{(-1)^{n}\frac{1}{n!}}$ זה כמובן טור לייבניץ, נחשב את השגיאה ונבחר את האינדקס המתאים שיקיים את תנאי התרגיל :
$$|R_{m}|=\bigg|\sum\limits_{n=m+1}^{\infty}{(-1)^{n}\frac{1}{n!}}\bigg|<\frac{1}{n!}$$
המעבר האחרון נובע ממשפט לייבניץ... קל לראות שעבור $n=5$ נגיע לשגיאה הגדולה מהשגיאה הדרושה ולכן נוכל לסכום את 4 האיברים הראשונים בטור וככה להגיע לקירוב של הביטוי הדרוש עד כדי השגיאה שביקשו..
$$\frac{1}{e}\sim1-1+\frac{1}{2}-\frac{1}{6}+\frac{1}{24}=\frac{3}{8}=0.375$$
![[Pasted image 20220605184931.png]]
נשים לב שזה בעצם סכימה של כל האיבריים הזוגיים בטור לייבניץ המייצג את $\frac{1}{e}$ , נשאל את השאלה, כיצד נפתר מהחיסור של האיברים במקומות האי זוגיית בסכום הנ״ל, נצטרך לחבר אותו עם טור אחר כך שבחיבור נפתר מהאיברים במקומות האי זוגיים לגמרי. נבחר את הטור המייצג את $e$ כיוון שזה פשוט הצבה של $1$ במקום $-1$ בטור טיילור של $e^{x}$ , יתקיים :
$$\displaylines{e+e^{-1}=\sum\limits\frac{1}{n!}+\sum\limits\frac{(-1)^{n}}{n!}=\\(1+1+\frac{1}{2}+\frac{1}{3!}+\dots)+(1-1+\frac{1}{2}-\frac{1}{3!})=\\
2\sum\limits
}$$